%\section{Agrupamentos hierárquicos a partir de relatórios gerados pelo ScriptLattes}
%\chapter{AGRUPAMENTOS HIERÁRQUICOS A PARTIR DE RELATÓRIOS GERADOS PELO SCRIPTLATTES}


\chapter{Agrupamentos hierárquicos a partir de relatórios gerados pelo ScriptLattes}

\begin{resumocapitulo}
	
	%O uso de técnicas de aprendizado de máquina na geração de agrupamentos de grande volumes de dados, é totalmente aceitável~\cite{bishop2006pattern}, técnicas como aprendizado não-supervisionado, trazem essas referências aos pesquisadores~\cite{monard2003conceitos}. A plataforma Lattes é considerada a maior fonte dados de pesquisadores brasileiros, assim, explorar o potencial desta base utilizando \emph{Web-Crawlers} tornou-se alternativa para diversos pesquisadores~\cite{mena2013prospecccao}. 

	%A ferramenta ScriptLattes é o \emph{Web-Crawlers} mais utilizado pelos pesquisadores no Brasil, para extração de dados em massa da plataforma Lattes, com isso aplicar conceitos de agrupamento de dados sobre os currículos extraídos tornou-se um desafio. Neste capítulo abordamos a criação de um método utilizando técnicas de aprendizado não-supervisionado, denominado agrupamento hierárquico, para categorizar relatórios gerados pelo SriptLattes.
	
	Agrupamento hierárquico é uma técnica de aprendizagem não supervisionada fortemente consolidada na literatura \citeonline{brualdi2012introductory} e \citeonline{newman1992elements}. Nesta abordagem, grupos de objetos são agrupados de acordo com uma medida de similaridade, de forma a ordenar os objetos por meio de um refinamento. Os objetos que queremos agrupar são currículos extraídos da plataforma Lattes. Em adição, categorizar os currículos extraídos da plataforma Lattes revelam informações importantes sobre a pesquisa no país.
	
\end{resumocapitulo}

\section{Agrupamento de Currículo Lattes}
Nessa seção abordamos o conceitos de agrupamento de dados para definir agrupamentos de currículos extraídos da plataforma Lattes. Assim, denota-se por $\mathcal{C}_v$ o conjunto de Currículos Lattes. Neste sentido, é dito que $\mathcal{P}$ é um agrupamento (ou partição) de currículos sobre o conjunto $\mathcal{C}_v$, se somente se, $\mathcal{P}$ conter $n$ grupos (ou ainda $n$ subconjuntos disjuntos de $\mathcal{C}_v$) $\mathcal{S}_1, \mathcal{S}_2, \ldots, \mathcal{S}_n$ de $\mathcal{C}_v$, que satisfaçam as seguintes condições:
\begin{enumerate}
	\item O agrupamento $\mathcal{P}$ não pode conter um conjunto vazio, ou seja, 
	\begin{equation}
		\emptyset \notin \mathcal{P}.
	\end{equation}
	\item A união dos grupos em $\mathcal{P}$ é igual a $\mathcal{C}_v$, isto é,
	\begin{equation}
		\mathcal{C}_v = \bigcup_{\mathcal{S}_i \in \mathcal{P}} \mathcal{S}_i.
	\end{equation}
	\item A intersecção dos dois grupos disjuntos em $\mathcal{P}$ deve ser vazia, ou seja,
	\begin{equation}
		\forall \mathcal{S}_i, \mathcal{S}_j \in \mathcal{P}, \mathcal{S}_i \neq \mathcal{S}_j \Rightarrow \mathcal{S}_i \cap \mathcal{S}_j = \emptyset.
	\end{equation}	
\end{enumerate}


\section{Hierarquia de Currículos}
Uma hierarquia de currículos $\mathcal{T}$ é um conjunto de agrupamento $\{\mathcal{P}_1, \mathcal{P}_2, \ldots, \mathcal{P}_N \}$ indexados por uma relação de ordem sobre os grupos dos agrupamentos. 
Primeiramente, os agrupamentos estão ordenados por uma relação de ordem, denominada \emph{refinamento}, definida sobre o conjunto de currículos $\mathcal{C}_v$ da seguinte forma: para quaisquer dois agrupamentos $\mathcal{P}_i$ e $\mathcal{P}_j$ (com $i < j$) sobre $\mathcal{C}_v$, 
pode-se dizer que $\mathcal{P}_i$ é um refinamento de $\mathcal{P}_j$, se e somente se, cada grupo de $\mathcal{P}_i$ é um subconjunto de algum grupo de $\mathcal{P}_j$, ou seja,
\begin{equation}
\mathcal{P}_i \mbox{~é um \emph{refinamento} de~} \mathcal{P}_j \Leftrightarrow
 \forall C \in \mathcal{C}_v, \mathcal{P}_i(C) \subseteq  \mathcal{P}_j(C),
\end{equation}
onde $\mathcal{P}(C)$ é o grupo $\mathcal{S} \in \mathcal{P}$ contendo o currículo Lattes $C$, isto é, $\mathcal{P}(C) = \mathcal{S}$, se e somente se, $C \in \mathcal{S}$. Para mais detalhes verificar em ~\citeonline{brualdi2012introductory} e \citeonline{newman1992elements}.



Assim, a hierarquia de currículos é um subconjunto $\mathcal{T} \subseteq \{\mathcal{S}: \mathcal{S} \in \bigcup_{i=1}^{N} \mathcal{P}_i  \}$ dos grupos dos agrupamentos sobre $\mathcal{C}_v$ parcialmente ordenados pela relação de inclusão, isto é, $(\mathcal{T}, \subseteq)$. 
Vale salientar, que um conjunto parcialmente ordenado (poset - do inglês, \textit{partially ordered set}) pode ser representado por um grafo não-direcionado conhecido por \emph{Diagrama de Hasse} e desenhado de forma hierárquica.

Para ilustrar essa ideia, considere o seguinte exemplo: seja $\mathcal{P}_{\mbox{\tiny AreaDeConhecimento}}$,  $\mathcal{P}_{\mbox{\tiny Curso}}$ e $\mathcal{P}_{\mbox{\tiny LinhaDePesquisa}}$ agrupamentos sobre $\mathcal{C}_v$ de tal forma que os currículos estão agrupados por área de conhecimento, curso e linha de pesquisa, respectivamente, e satisfazendo : $\mathcal{C}_v \preceq \mathcal{P}_{\mbox{\tiny LinhaDePesquisa}} \preceq \mathcal{P}_{\mbox{\tiny Curso}} \preceq \mathcal{P}_{\mbox{\tiny AreaDeConhecimento}} \preceq \{\mathcal{C}_v\}$. Assim, temos:
\begin{itemize}
	\item $\mathcal{S}_i \in \mathcal{P}_{\mbox{\tiny AreaDeConhecimento}}$ é um grupo de $\mathcal{C}_v$ 
	pertencentes a área de conhecimento $i$;
	\item $\mathcal{S}_{ij} \in \mathcal{P}_{\mbox{\tiny Curso}}$ é um grupo de $\mathcal{S}_i \subseteq \mathcal{C}_v$ pertencente ao curso $j$ da área de conhecimento $i$;
	\item $\mathcal{S}_{ijk} \in \mathcal{P}_{\mbox{\tiny LinhaDePesquisa}}$ é um grupo de  $\mathcal{S}_{ij} \subseteq \mathcal{S}_i \subseteq \mathcal{C}_v$ pertencentes a linha de pesquisa $k$ do curso $j$ da área de conhecimento $i$.
\end{itemize}

Portanto, $\mathcal{T} = 
\{\mathcal{S} \in \mathcal{P}_{\mbox{\tiny Area}}\} \cup
\{\mathcal{S} \in \mathcal{P}_{\mbox{\tiny Curso}}\} \cup
\{\mathcal{S} \in \mathcal{P}_{\mbox{\tiny LinhaDePesquisa}}\} \cup
\{\mathcal{S} \in \mathcal{C}_v\}$.
A Figura~\ref{fig:hasse} mostra as ramificações do diagrama Hasse $(\mathcal{T}, \preceq)$, desta situação.

%Falar sobre a relação de ordem prefixo e construção da hierarquia por esta relação
Nesta dissertação estamos interessados em construir hierarquias de currículos a partir de uma relação de ordem denominada \emph{prefixo}. Com essa relação torna-se fácil representar manualmente esta hierarquia de currículos. Assim, representa-se esta hierarquia por meio de uma codificação associada aos vértices de tal modo a satisfazer a relação prefixo definida como: 
$\mathcal{S}_i, \mathcal{S}_j \in \mathcal{T}$,  $\mathcal{S}_i$ é prefixo de $\mathcal{S}_j$, se e somente se, código de $\mathcal{S}_i$ é prefixo do código de $\mathcal{S}_j$. 
Assim, a hierarquia de currículos $ \mathcal{T} $ e a relação de ordem prefixo constituem um \textit{poset}. Note que, uma possível codificação de $\mathcal{T}$ pode ser vista na Figura \ref{fig:hasse}.

\begin{figure}[ht!]
	\centering
	%\includegraphics[width=\textwidth]{./Lattes_Hasse}
	\includegraphics[width=\textwidth]{others/exemplo-hierarquia}
	\caption{Exemplo: ramificações do diagrama Hasse $(\mathcal{T}, \preceq)$.}
	\label{fig:hasse}
\end{figure}

%
%\begin{definicao}{Raiz}
%Um grupo $ R $ é dito raiz de uma hierarquia de currículos $ \mathcal{T} $ se, e somente se, $ \forall A \in \mathcal{T} $, $ R \preccurlyeq A $. Desta forma, denota-se por $ Raiz(\mathcal{T}) $ o grupo $ R $ que é raiz de $ \mathcal{T} $, isto é, $ Raiz(\mathcal{T})=R $.
%\end{definicao}
%
%\begin{definicao}{Pai}
%Para quaisquer dois grupos $ A, B \in \mathcal{T} $, dizemos que $ A $ é pai de $ B $ se, e somente se, $ A \preccurlyeq B $ e $ \nexists C \in \mathcal{T} $, $ C \neq A $, $ C \neq B $, tal que $ C \preccurlyeq B $ ou $ C \preccurlyeq A$ e $C \preccurlyeq B  $. Desta forma, denota-se por $ Pai(B) $ o vértice $ A $ que é pai de $ B $, isto é, $ Pai(B)=A $.
%\end{definicao}
%
%\begin{definicao}{Filhos}
%Os grupos em $\mathcal{T} $ que tem como pai o grupo $ A \in \mathcal{T} $ são chamados de filhos de $ A $ e são representados pelo conjunto $ Filhos(A)=\{ B:B \in \mathcal{T}, Pai(B)=A \} $.
%\end{definicao}

\section{Agrupamento Hierárquico}

Nesta dissertação, além do interesse em construir hierarquias de currículos manualmente, tem-se interesse também em construir hierarquias por meio de medidas de similaridades que pode ser extraídas a partir do conjunto de currículos. Neste sentido é apresentado um técnica de agrupamento hierárquico~\cite{Duda:2000,friedman} que permite a criação de uma árvore de agrupamentos, como mencionado anteriormente. Na literatura há duas abordagem tradicionais que pode-se aplicar para a construção de agrupamento hierárquico~\cite{Duda:2000,friedman}: 

\begin{enumerate}[a)]
	\item \emph{Divisivo}: Neste método é atribuído todos os objetos para um único grupo, após isso, este grupo é subdividido em dois grupos. Este processo de subdividir se repete até que haja apenas grupos unitários.
	
	\item \emph{Aglomerativo}: Inicialmente cada currículo é considerado um grupo unitário, em seguida, cria-se um novo grupo por meio da fusão de dois grupos similares. Este processo de fusão se repete até que haja apenas um único grupo.
\end{enumerate}

Seguindo nesta linha, para construir o agrupamento hierárquico $\mathcal{T}$, é necessário determinar a similaridade entre cada par de grupos por meio de uma função de distância $dist$. Os principais métodos utilizados para realizar as similaridades entre grupos são~\cite{Duda:2000,friedman}:
\begin{enumerate}
	\item \emph{Ligações simples}: a distância entre dois grupos $\mathcal{S}_i$ e $\mathcal{S}_j$ é definida como a menor distância entre dois objetos, isto é
	\begin{equation}
	 D_{min}(\mathcal{S}_i, \mathcal{S}_j) = \min \{dist(C_i, C_j): C_i \in \mathcal{S}_i, C_j \in \mathcal{S}_j \}.
	\end{equation}
	
	\item \emph{Ligações completas}: a distância entre os dois grupos $\mathcal{S}_i$ e $\mathcal{S}_j$ é definida como a maior distância entre dois objetos, ou seja
	\begin{equation}
		 D_{max}(\mathcal{S}_i, \mathcal{S}_j) = \max \{dist(C_i, C_j): C_i \in \mathcal{S}_i, C_j \in \mathcal{S}_j \}.
	\end{equation}
	
	\item \emph{Ligações por médias}: a distância entre os grupos $\mathcal{S}_i$ e $\mathcal{S}_j$ é definida pela distância média entre os objetos, isto é 
	\begin{equation}
		 D_{avg}(\mathcal{S}_i, \mathcal{S}_j) = 
		\frac{1}{|\mathcal{S}_i| \times |\mathcal{S}_j|}
		\sum_{C_i \in \mathcal{S}_i}\sum_{C_j \in \mathcal{S}_j}dist(C_i, C_j).
	\end{equation}
	
\end{enumerate}

Para ilustrar o funcionamento de um agrupamento hierárquico $\mathcal{T}$ considere os seguintes objetos $\{A=25, B=30, C=80, D=90, E=60, F=56, G=50, H=40\}$ e a construção usando ligações simples. Dessa forma, pelo método aglomerativo, tem-se inicialmente que cada objeto é um grupo, isto é $\{ \{A\}, \{B\}, \{C\},\{D\}, \{E\}, \{F\}, \{G\}, \{H\}  \}$. Depois, repetimos o processo de fusão pelos grupos mais similares e assim temos que:
\begin{align*}
 \mbox{Inicialização:} & \big\{ \{A\}, \{B\}, \{C\},\{D\}, \{E\}, \{F\}, \{G\}, \{H\}  \big\} & ~\\
\mbox{Fusão 1:} & \big\{ \{A\}, \{B\}, \{C\},\{D\}, \{E, F\}, \{G\}, \{H\}  \} & D_{min}(\{E\}, \{F\})=4\\ 
\mbox{Fusão 2:} & \big\{ \{A, B\}, \{C\},\{D\}, \{E, F\}, \{G\}, \{H\}  \} & D_{min}(\{A\}, \{B\})=5\\
\mbox{Fusão 3:} & \big\{ \{A, B\}, \{C\},\{D\}, \{E, F, G\}, \{H\}  \} & D_{min}(\{E,F\}, \{G\}) = 6\\ 
\mbox{Fusão 4:} & \big\{ \{A, B\}, \{C, D\}, \{E, F, G\}, \{H\}  \} & 
D_{min}(\{C\}, \{D\}) = 10\\ 
\mbox{Fusão 5:} & \big\{ \{A, B\}, \{C, D\}, \{E, F, G, H\}  \} & 
D_{min}(\{E, F, G\}, \{H\}) = 10\\ 
\mbox{Fusão 6:} & \big\{ \{A, B, E, F, G, H\}, \{C, D\},  \} & 
D_{min}(\{A,B\}, \{E,F,G,H\}) = 10\\ 
\mbox{Fusão 7:} & \big\{ \{A, B, E, F, G, H, C, D\}  \} & ~
\end{align*}

A maneira tradicional de visualizar um agrupamento hierárquico é por meio de um  diagrama, chamado dendrograma, que apresenta os objetos no eixo horizontal e as distâncias entres os grupos no eixo vertical. Na Fig.~\ref{fig:dendogramaEx} são apresentados os dendrogramas deste agrupamento hierárquico construídos por ligações simples, completa e por média.
\begin{figure}[ht!]
	\begin{subfigure}{\textwidth}
		\centering	
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{PSS_single}
		\caption{Ligações simples}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}{\textwidth}
		\centering	
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{PSS_complete}
		\caption{Ligações completas}
	\end{subfigure}	
	\begin{subfigure}{\textwidth}
		\centering	
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{PSS_average}
		\caption{Ligações por média}
	\end{subfigure}
	\caption{Dendrogramas dos agrupamentos hierárquicos dos objetos $\{A=25, B=30, C=80, D=90, E=60, F=56, G=50, H=40\}$}
	\label{fig:dendogramaEx}
\end{figure}

Um \emph{corte} sobre um agrupamento hierárquico $ \mathcal{T} $ é uma operação que intercepta qualquer caminho da base para o topo de $ \mathcal{T} $ apenas uma vez. Mais especificamente, um corte é qualquer subconjunto $\mathcal{P}$ de $ \mathcal{T} $ que tenha como resultado uma partição sobre $\mathcal{C}_v$. Neste sentido, denota-se por $\mathcal{P}_{d}$ uma partição sobre $\mathcal{C}_v$ obtida por um corte dado por um parâmetro de distância $d \in \mathbb{R}^+ $. Na Figura \ref{fig:corteDendogramaEx} são apresentadas as partições $\mathcal{P}_{12}$, $\mathcal{P}_{17}$ e $\mathcal{P}_{30}$ destacando os locais dos cortes e os agrupamentos formados. Note-se que,  $\mathcal{P}_{30}$ é um refinamento de $\mathcal{P}_{17}$ e $\mathcal{P}_{17}$ é um refinamento $\mathcal{P}_{12}$. Obviamente, $\mathcal{P}_{30}$ é um refinamento de $\mathcal{P}_{12}$ pela transitividade.

\begin{figure}[ht!]
	\begin{subfigure}{\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{PSS_4}
		\caption{Corte em $ \mathcal{T} $ que tem como resultado $ \mathcal{P}_{12}=\{ \{ C,D \}, \{ G,E,F \} , \{ H \}, \{ A,B \} \} $.}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}{\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{PSS_3}
		\caption{Corte em $ \mathcal{T} $ que tem como resultado $ \mathcal{P}_{17}=\{ \{ C,D \}, \{ G,E,F \} , \{ H,A,B \} \} $.}
	\end{subfigure}	
	\begin{subfigure}{\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{PSS_2}
		\caption{Corte em $ \mathcal{T} $ que tem como resultado $ \mathcal{P}_{30}=\{ \{ C,D \}, \{ G,E,F,H,A,B \} \} $.}
	\end{subfigure}
	\caption{Agrupamentos formados por meio de cortes na hierarquia $ \mathcal{T} $ construída utilizando ligações por média.}
	\label{fig:corteDendogramaEx}
\end{figure}